\input{src/header}										
\newcommand{\dozent}{Wolfgang Mulzer, Katharina Klost}					% <-- Names des Dozenten eintragen
\newcommand{\tutor}{Tobias Gleißner}						% <-- Name eurer Tutoriun eintragen
\newcommand{\tutoriumNo}{02}				% <-- Nummer im KVV nachschauen
\newcommand{\ubungNo}{01}									% <-- Nummer des Übungszettels
\newcommand{\veranstaltung}{Algorithmen, Datenstrukturen und Datenabstraktion}	% <-- Name der Lehrveranstaltung eintragen
\newcommand{\semester}{Semester}						% <-- z.B. SoSo 17, WiSe 17/18
\newcommand{\studenten}{Nicolas Benjamin, Michael Wernitz}			% <-- Hier eure Namen eintragen
\newcommand{\aufgNo}{3}	

\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{letltxmacro}

% /////////////////////// BEGIN DOKUMENT /////////////////////////
\begin{document}							
\input{src/titlepage}

\section{ Rekursionsgleichung \hfill}
{\itshape Lösen Sie die folgenden Rekursionsgleichungen. Beweisen Sie jeweils die Richtigkeit Ihrer Lösung (z.B.: durch vollständige Induktion)}

\begin{flushleft}
	(a)
\end{flushleft}

\begin{center}
$T(1) = 0; T(n) = T(\lfloor{\frac{n}{2}}\rfloor) + T(\lceil{\frac{n}{2}}\rceil) + n$, für n > 1 
\end{center}



\begin{itemize}
\item  Ergebnisse durch Einsetzen von Zweierpotenzen von n\\
	$T(2) = T(1) + T(1) + 2 = 2$ \\
    $T(4) = T(2) + T(2) + 4 = 8$ \\
    $T(8) = T(4) + T(4) + 8 = 24$ \\
    $T(16) = T(8) + T(8) + 16 = 64$ \\
\end{itemize}
 
Daraus erkennt man die geschlossene Formel: $a_{n} = n * log_{2}n$

\begin{proof}
        Es folgt der dazugehörige Beweis durch vollständige Induktion 
        \par
        \begingroup
        \leftskip = 1,35cm
        \noindent
			Dazu betrachten wir n als $n=2^k$\\
			Es wird daher über k induziert
		\par
        \endgroup
        

	\begin{itemize}
	\item Induktionsanfang mit $k=1$, also $2^1$
		$T(2) = T(1) + T(1) + 2$\\
		$T(2) = 2$\\
     	$a_2 = 2 * log(2)$\\
    	$a_2 = 2$\\
     	$=> T(2) = a_2$
        
    \item Induktionsvorraussetzung: $T(n) = a_{n}$\\
    	wobei $T(2^k) = T(\lfloor{\frac{2^{k-1}}{2}}\rfloor) + T(\lceil{\frac{2^{k-1}}{2}}\rceil) + 2^k$\\
        \\
    	und $a_{2^k} = 2^k * log_{2}(2^k)$
    \item Induktionsbehauptung: $a_2^{k+1} = T(2^{k+1})$ 
    	wir gehen dabei davon aus, dass $T(2^{k+1})$ bereits bewiesen wurde, da $T(2^k)$ bzw. $T(n)$ in der Aufgabenstellung gegeben ist.   
    \item Induktionsschritt $k \mapsto k+1$ \\
       
       $T(2^{k+1}) = 2 * T(2^k) + 2^{k+1}$
       \par
       \begingroup
       \leftskip = 1,35cm 
       \noindent
       $ \overset{IV}{=} 2 * 2^k * log_{2}(2^k) + 2^{k+1}$ \\
       \\
       $ = 2^{k+1} * log_{2}(2^k) + 2^{k+1}$ \\
       \\
       $ = 2^{k+1} * (log_{2}(2^k) + 1)$ \\
       \\
       $ = 2^{k+1} * (log_{2}(2^k) + log_{2}2)$\\
       \\
       $ = 2^{k+1} * (log_{2}(2^k * 2^1)$ \\
       \\
       $ = 2^{k+1} * log_{2}(2^{k+1}) \Leftrightarrow a_{k+1}$ 
       \par
       \endgroup  
      
   	 \end{itemize}
	\end{proof}
    
\begin{flushleft}
	(b)
\end{flushleft}
\begin{center}
$S(1) = 1; S(n) = \displaystyle\sum_{i=1}^{n-1}i * S(i)$, für n > 1 
\end{center}

\newpage

\section{Die Ungleichung vom arithmetischen und geometrischen Mittel}


Seien $x_1, x_2, \ldots, x_n \geq 0$. Beweisen Sie
die Ungleichung
\[
P(n): x_1 x_2 \ldots x_n
\leq\left(\frac{x_1+\dots+x_n}{n}\right)^n,
\]
indem Sie folgende Teilschritte bearbeiten:
\begin{enumerate}
  \item $P(2)$ ist eine wahre Aussage.

     \emph{Hinweis}: $(x_1 - x_2)^2 \geq 0$.
  \item
     Wenn $P(n)$ gilt, dann gilt auch $P(n-1)$.

     \emph{Hinweis}: Wie muss man $x_n$ w\"ahlen, damit 
     sich der Wert der rechten Klammer nicht \"andert, wenn
     $x_1, \ldots, x_{n-1}$ schon feststehen?

   \item Aus $P(2)$ und $P(n)$ folgt $P(2n)$.
   \item Folgern Sie nun die Ungleichung. 
\end{enumerate}

\begin{flushleft}
	(1.)
\end{flushleft}

\begin{itemize}
\item
	\begin{proof}
	 P(2) ist wahre Aussage \\
		$$x_1*x_2 \leq (\frac{x_1+x_2}{2})^2$ \\
		$$x_1*x_2 \leq \frac{(x_1+x_2)^2}{4}$  \\
		$$4*x_1*x_2 \leq (x_1+x_2)^2$ \\
		$$4*x_1*x_2 \leq {x_1}^2 + 2*x_1x_2 + {x_2}^2 | -4*x_1x_2$\\
		$$0 \leq {x_1}^2 - 2*x_1x_2 + {x_2}^2 $\\
		$$0 \leq  (x_1-x_2)^2 $ w.A., da $ x_1, x_2 \geq 0 $\\
		
	    
	\end{proof}
\end{itemize}

\newpage



\newpage
\section{Manipulation elementarer Funktionen}

Finden Sie Paare von \"aquivalenten Termen und formen Sie diese
schrittweise ineinander um. Geben Sie die verwendeten Regeln an.
\[
 \log_a\Bigl(n^{\log_b a}\Bigr), \sqrt[b]{\frac{a^n}{a^m}},
 b^{n \log a}, \log_b n, a^{\frac{n-m}{b}}, n(\log a + \log b),
 \log(a^nb^n),a^{(\log b^n)}.
\]
{\itshape Lösungen}
\begin{itemize}
\item $a \Leftrightarrow d$ \\
	  \[
      log_{a}(n^{log_{b}a}) \Leftrightarrow log_{b}a * log_{a}n \Leftrightarrow \frac{log_{a}a}{log_{a}b} * log_{a}n \Leftrightarrow \frac{1}{log_{a}b} * log_{a}n \Leftrightarrow \frac{log_{a}n}{log_{a}b} \Leftrightarrow log_{b}n
      \]
\item $b \Leftrightarrow e$ \\
	  \[
       \sqrt[b]{\frac{a^n}{a^m}} \Leftrightarrow \frac{\sqrt[b]{a^n}}{\sqrt[b]{a^m}} \Leftrightarrow \frac{a^{\frac{n}{b}}}{a^{\frac{m}{b}}} \Leftrightarrow a^{\frac{n-m}{b}}
      \]
\item $c \Leftrightarrow h$ \\
	  \[
        b^{n*log_{2}a} \Leftrightarrow (b^{log_{2}a})^n \Leftrightarrow (2^{log_{2}b * log_{2}a})^n \Leftrightarrow ((2^{log_{2}a})^{log_{2}b})^n \Leftrightarrow (a^{log_{2}b})^n \Leftrightarrow a^{n * log_{2}b}
      \]
\item $ f \Leftrightarrow g$
      \[
       n*(log(a) + log(b)) \Leftrightarrow n * log(a) + n* log(b) \Leftrightarrow log(a^n) + log(b^n) \Leftrightarrow log(a^n*b^n)
      \]
\end{itemize}



% /////////////////////// END DOKUMENT /////////////////////////
\end{document}
